# Marginalismo e pseudociência
As categorias econômicas dos austríacos são declaradas diversas para todos os tempos e épocas; eles nem mesmo consideram a possibilidade de uma investigação das leis de evolução da produção capitalista moderna como uma categoria histórica específica, como é o ponto de vista marxista. Pelo contrário, fenômenos como lucro, juros sobre o capital, etc, são considerados atributos eternos da sociedade humana. Aqui já encontramos a tentativa de justificar as condições presentes.

A diferença metodológica entre Karl Marx e Böhm-Bawerk pode ser resumida concisamente da seguinte forma: objetivismo vs subjetivismo, um ponto de vista histórico vs um ponto de vista a-histórico, o ponto de vista da produção vs o ponto de vista do consumo.

Austríacos falham logo no método de análise: individualismo metodológico. Ao tentar derivar o social, eles buscam o "objetivo" do indivíduo, i.e, subjetivismo. Mas o subjetivo é determinado pelo social e pelas dadas condições materiais. Por exemplo, as estimativas individuais de preço sempre começam com preços que já foram fixados, o desejo de investir capital em um banco depende da taxa de juros do momento, o investimento de capital em uma indústria é determinado pelo lucro gerado pela indústria, a estimativa do valor de um terreno depende de seu aluguel e da taxa de juros, etc. Portanto, podemos claramente ver que os austríacos fazem a análise ao contrário do que deveria ser. O oposto do individualismo metodológico é o holismo metodológico.

Marx considera o movimento social como um processo de história natural regido por leis não só independentes da vontade, consciência e inteligência humanas, mas sim, pelo contrário, determinando essa vontade, consciência e inteligência. E isso não é incompatível com a fenomenologia hayekiana, já que a mesma reconhece 3 tipos de fenômenos: natural, artificial e societal (esta última sendo exatamente o que Marx descreve).
>As leis sociais, cuja investigação é tarefa da economia política, dependem de transações coincidentes de indivíduos. Essa uniformidade de ação é, por sua vez, uma consequência da operação de motivos semelhantes que determinam a ação. Nessas circunstâncias, não é fácil admitir a dúvida quanto à adequação de explicar as leis sociais, remontando-as aos motivos impulsionadores que determinam as ações dos indivíduos, ou, começando por esses motivos.<br/>
>– <cite>Böhm-Bawerk</cite>

>Estas determinadas relações sociais são produzidas tanto pelos homens como o são o tecido, o linho, etc.<br/>
>– <cite>Karl Marx</cite>

Marx não se preocupa por um momento com os motivos individuais daqueles que se engajam na troca, ou em assumir como ponto de partida considerações quanto aos custos de produção. Não, seu raciocínio é o seguinte: os preços são feitos pela concorrência; como são feitos, isso é outra questão. Mas a competição, por sua vez, é regulada pela taxa de lucro; a taxa de lucro pela taxa de mais-valia; a taxa de mais-valia pelo valor, que é ela própria a expressão de um fato socialmente condicionado, as forças produtivas sociais. O sistema de Marx enumera esses elementos na ordem inversa: valor, mais-valia, lucro, competição, preços, etc. Se devemos formular a situação em uma única frase nítida, podemos dizer que Marx nunca está preocupado em motivar, mas sempre com definir (limitando) o capricho individual da pessoa econômica. Muito diferente é a escola subjetiva. Encontramos nada além de motivação em todos os lugares, para cada transação econômica individual.

A vontade individual é determinada pelo resultado já alcançado do choque de vontades dos vários “indivíduos econômicos”. Estamos, portanto, lidando com várias séries de fenômenos individuais e com uma série de séries de tipos sociais: sem dúvida, existe uma certa conexão causal tanto entre essas duas categorias (individual e social) quanto entre as várias séries da mesma categoria, particularmente entre os várias séries de fenômenos sociais dependentes uns dos outros. O método de Marx consiste precisamente em apurar a lei causal das relações entre os vários fenômenos sociais. Em outras palavras, Marx examina a natureza causal das resultantes das várias vontades individuais, sem examinar as últimas em si mesmas; ele investiga as leis subjacentes aos fenômenos sociais, sem dar atenção à sua relação com os fenômenos da consciência individual.

Portanto, podemos ver que o individualismo metodológico exclui o indivíduo da natureza. Isso é bem observável quando os mesmos não reconhecem (ou reconhecem, de forma muito limitada) o que é "exploração" ou mesmo as relações hierárquicas entre os homens.

O individualismo metodológico além de ser charlatanice liberal, é também irrelevante/sem importância. Por sua análise a-histórica, essa metodologia não só falha em identificar outras formas de relações sociais, como também só serve para justificar as condições presentes como algo eterno e imutável. O mesmo também falha em uma análise estrutural: "O capitalismo foi criado por uma pessoa", "o capital financeiro é síntese da evolução racional humana", "Mesopotâmia não se tornou capitalista pois não havia ética do trabalho", etc. Podemos reduzir este tipo de argumento ao absurdo: Se Lavoisier tivesse ido ao Egito antigo e escrito sobre parlamentarismo, teríamos uma república presidencialista parlamentar na época de Jesus.

A Escola é inevitavelmente obrigada a contrabandear a noção do “social” nos motivos individuais de seus “átomos sociais” assim que tenta derivar qualquer fenômeno social. Mas essa situação a forçará a um inevitável e monstruoso círculo vicioso. Essa inevitável falácia lógica está aparente na análise da teoria do valor subjetivo da Escola Austríaca, a pedra angular de toda a estrutura teórica da qual seus representantes tanto se orgulham. No entanto, esta falácia por si só é suficiente para destruir o significado desta ideologia econômica científica, construída com tanto engenho pois, como o próprio Böhm-Bawerk observa com razão
>É um pecado mortal do método ignorar o que deve-se explicar, em uma investigação científica.<br/>
>– <cite>Böhm-Bawerk</cite>

Portanto, o subjetivismo da Escola Austríaca, o isolamento intencional do “sujeito econômico”, o desconhecimento das relações sociais, deve inevitavelmente levar à falência lógica de todo o sistema. Esse sistema é tão insatisfatório quanto a antiga teoria dos custos de produção, que também girava desamparadamente em seu círculo mágico. A falácia dos austríacos consiste em ignorar precisamente os fenômenos sociais que estudam. Os tipos de economia podem ser simplificados por meio do isolamento e da abstração quanto você quiser, mas devem ser tipos sociais; eles devem estar preocupados com a economia social. 

Não é possível passar do puramente individual para o social, mesmo que tivesse existido na realidade este processo histórico de transição, ou seja, ainda que o ser humano tivesse, seria uma solução puramente cinematográfica do problema. Mesmo neste caso, seria impossível estabelecer uma teoria nomográfica. Por exemplo, certos produtores isolados se relacionem entre si, estão unidos em uma troca de mercadorias e constroem gradativamente uma sociedade de troca. Agora vamos examinar as avaliações subjetivas.

Essas avaliações são baseadas em preços anteriormente estabelecidos e esses preços seriam, por sua vez, moldados a partir dos motivos econômicos de alguma época anterior, mas esses preços também dependeram de preços estabelecidos em um período ainda anterior; estes também foram o resultado de avaliações subjetivas baseadas em preços ainda mais antigos, etc. Assim encontramos as avaliações dos produtores individuais, avaliações que na realidade não envolvem mais nenhum elemento de preço, uma vez que todos os laços sociais, toda a própria sociedade, estão faltando neles. Mas a análise de avaliações subjetivas, começando com Crusoe, significaria apenas uma simples descrição histórica do processo de transformação do homem isolado no homem moderno, com a diferença de que o processo prosseguiu na direção oposta. Isso é apenas uma descrição. É igualmente impossível basear uma teoria geral dos preços ou uma teoria da troca nesses fundamentos.

Qualquer tentativa da construção de uma teoria deve inevitavelmente levar a círculos falaciosos no sistema, pois enquanto desejamos permanecer dentro da estrutura de uma teoria geral, devemos em vez de explicar o elemento social, começar com ele em dada quantidade. Avançar além dessa quantidade seria a transformação da teoria em história. Resta para nós, portanto, apenas um único modo de estudar: uma combinação de dedução abstrata e método objetivo; essa combinação é extremamente característica da economia política marxista.

Marx em Teorias Sobre a Mais-Valia:
>Foi sua grande conquista ter concebido essas formas [modo de produção capitalista] como formas fisiológicas de sociedade: como formas que emanam da necessidade natural da própria produção, e independentes da vontade, da política, etc. São leis materiais; a falácia dos fisiocratas consiste em ter concebido a lei material de um determinado estágio histórico da sociedade como uma lei abstrata dominando todas as formas da sociedade de uma maneira uniforme.

Segundo ele, cada período histórico tem suas próprias leis. Assim que a vida ultrapassa um determinado período de evolução, passa de um determinado estágio para outro, ela também começa a ser guiada por outras leis. É claro que isso não significa que Marx negou a existência de quaisquer leis gerais que dominam o curso da vida social em suas várias fases evolutivas. A teoria materialista da história formula certas leis destinadas a serem explicações da evolução social em todos os pontos. Mas elas não excluem as leis históricas da economia política, que ao contrário das leis sociológicas, expressam a essência de uma estrutura social específica: a sociedade capitalista. O caráter histórico das leis da economia política de forma alguma a transforma em uma ciência do tipo ideográfico. Por outro lado, apenas o ponto de vista histórico pode ter algum valor científico neste campo.

Eu poderia substituir o conceito de preço em dólar por qualquer outra forma relativa de valor na minha ilustração e ela continuaria válida: a percepção de valor subjetivo está sujeita à ancoragem, que é um fenômeno psicológico conhecido. A Teoria do Valor-Trabalho é demonstrada empiricamente desde David Ricardo, passando por Alan Freeman, Duncan Foley, Peter Flaschel, Simon Mohun, Fred Moseley, Roberto Veneziani, Naoki Yoshihara, Minqi Li, Anwar Shaikh e Paul Cockshott. Marginalismo é infalseável/tautológico, é impossível de demonstrar a relação entre valor e subjetividade, porque subjetividade não é mensurável. De acordo com Popper, isso torna marginalismo anticientífico. É uma teoria pseudocientífica sem compromisso com a realidade, que define valor de maneira circular e tenta ao máximo isentá-lo de análise materialista. Teoria do Valor-Trabalho é a única teoria que explica valor materialmente. Uma demonstração possível do marginalismo seria o teste do duplo cego: pegar um monte de gente aleatória e perguntar para elas o valor de coisas aleatórias. A relação entre o valor subjetivo e o valor real das coisas deveria ser demonstrável. Quantos papers fizeram essa análise?

**R:** Você já pressupõe um valor objetivo ao fazê-lo, ele não é quantificável, não há um valor único real.

Ou seja, mais uma escapatória para se analisar valor empiricamente, mais uma demonstração que marginalismo é simplesmente um esforço absurdo para se isentar de uma relação empírica com a realidade concreta. Pseudociência. O paradoxo da ciência é que ela não é testável cientificamente, e todo santo filosófico científico tem consciência disso. Isso não isenta seu conhecimento pretensamente científico do escrutínio científico. Marginalismo não é ciência, é filosofia do valor. Os marginalistas podem até estar certos, mas não estão usando o método científico e estão negando ele. Exatamente como na situação do Dragão de Sagan. Não é falso. É fato. Existem diferentes conhecimentos humanos, como filosofia, matemática e ciência. Ciência requer o método científico. Eu não estou negando marginalismo enquanto filosofia, enquanto conhecimento humano. Estou negando enquanto ciência, especificamente. Cientificismo seria encarar a ciência como única forma válida de conhecimento humano, e não é o que eu estou fazendo. Estou simplesmente apontando um fato: só é ciência o que se encaixa no método científico. Senão é matemática, filosofia ou outra área.

O valor, mesmo que fosse subjetivo, só se expressa socialmente, como afirmado pela teoria do valor subjetivo. A subjetividade só vai se concretizar a partir do momento em que duas pessoas interagirem sobre a mercadoria. Valor é um fenômeno social. Se você mora em uma ilha deserta e nunca troca nada com ninguém que valor as coisas tem? Que sentido dizer que você trocaria dois cocos por um peixe se não tem ninguém produzindo peixe para você trocar? Só passa a existir valor quando as pessoas interagem. "O valor é subjetivo para coisas reproduzíveis ou não reproduzíveis" não é uma explicação de nada, é a Terra totalmente plana. Os seres humanos produzem coletivamente os valores, não há nada de subjetivo nos fenômenos do trabalho que os geram. O valor-uso é subjetivo, mas o valor é mais do que isso. A teoria do valor de Marx não se preocupa com a sobrevivência em ilhas abandonadas, desertos ou na Antártica; seu objetivo é explicar como, nas condições da sociedade capitalista, os empregos privados e independentes se tornam um trabalho social por meio da troca.

A TVT é estritamente uma teoria aplicável apenas à produção generalizada de mercadorias, em outras palavras, apenas às economias onde o valor é expresso principalmente ou inteiramente por meio da troca de mercadorias em um mercado.

Sobre essa questão de ambos ganharem mais, dá para montar uma situação em que as duas partes têm, cada uma, uma mercadoria, com o tempo, cada uma enjoa da mercadoria que tem e troca pela mercadoria do outro e fazem isso repetidas vezes, no processo nenhuma das duas está ganhando absolutamente nada. Não há valor concreto nenhum sendo gerado, nenhum capital sendo ganho, por isso mesmo é absurdo falar sobre valor subjetivo.

Já vi tentarem me responder com "mas e se alguém tiver te feito massagem e você tiver pago, não é a mesma coisa?", no caso da massagem você está trocando seu dinheiro por algo que é, sim, concreto, mas que se deteriora rapidamente, simplesmente. Valor também deteriora, no caso da minha analogia, o valor das mercadorias em questão não está se deteriorando nunca. Dinheiro não deteriora no mesmo sentido de outras mercadorias. Um tomate apodrece e perde completamente o valor, 1 dólar perde um pouco de valor devido à inflação, mas mesmo nesse sentido existem ferramentas para correção do valor cristalizado do dinheiro, como juros.

Não dá para quantificar o que passa na cabeça de cada um. Dinheiro é o valor cristalizado, portanto é suscetivel ao acúmulo: o dinheiro compra as pessoas. O acúmulo de dinheiro é acumúlo de poder. Os liberais tentam fazer uma simetria falsa entre compradores e produtores. Dizem que ambos lucram nas trocas, pois lucram "utils" (algo que só existe na cabeça de cada um e é efêmero). Eles não falam de trabalhadores também... Para eles a classe trabalhadora não é uma classe, não existem condições materiais que as obrigam a vender a força de trabalho, são apenas indivíduos que têm preferência em vender sua força de trabalho no lugar de guardar dinheiro para começar um negócio; que tem preferência em gratificação imediata em oposição a gratificação futura. Já o burguês é visto como o cara de qualidades, que se sacrifica, que pensa no futuro, algo quase religioso.

A escola austríaca parte de um psicologismo já quase beirando o solipsismo, aí você tem von Mises dizendo que os bens são produtos mentais.

Vou contar uma historinha.

Joãozinho adora dois jogos: Zelda e Mario. Qual dos dois Joãozinho prefere depende do quanto ele o jogou. Se ele jogou um por cinco horas a mais que o outro, ele passa a preferir o outro automaticamente. Mas Joãozinho tem recursos escassos, ele só tinha recursos para adquirir um dos dois jogos. Felizmente para Joãozinho, o seu amiguinho Zezinho tem exatamente os mesmos gostos peculiares! Ele alterna entre preferir Zelda e Mario de acordo com o quanto ele jogou! E Zezinho também tem recursos para adquirir um jogo! Joãozinho e Zezinho, então, decidem pelo óbvio: eles trocam o jogo assim que preferem o outro. Assim ambos ganham! Economia não é um jogo de soma zero, ambos saem felizes, com valor sendo criado! Depois de 200 trocas, como valor nunca foi destruído e sempre foi criado, Joãozinho e Zezinho começam a acumular capital a partir desse valor criado a cada troca, investem na bolsa, compram um iate, e vivem felizes para sempre. Fim.

Antes que você fale "Não tem nada a ver", eu digo: Tem tudo a ver. Todo o argumento do marginalismo é que a geração de valor está na circulação de mercadoria, enquanto que o que Marx argumentava é que a geração de valor está na esfera de produção.
 
**R:** Não está na circulação de mercadoria, e sim no que cada indivíduo tem como preferência, o nome já diz... SUBJETIVO. Não tem como mensurar valor fixo para as coisas, varia de indivíduo para indivíduo.

Sim, então o valor é gerado conforme os indivíduos trocam mercadorias de acordo com sua preferência. Ou seja, para os marginalistas a riqueza é criada quando mercadorias são trocadas. Logo, é na circulação de mercadorias. Se você me fala que o que gera valor é a subjetividade você está me falando que valor é gerado na circulação de mercadorias. Isso é uma lógica inevitável, porque é só na troca de mercadorias que a subjetividade se materializa em um preço. Trabalho não tem valor para Marx. Trabalho gera valor.

**R:** Objetos muito pessoais não circulam, e podem valer muito para um determinado indivíduo.

Mas esse valor nunca vai se materializar, o objeto nunca vai ser trocado por nada, então a subjetividade nunca vai sair do plano das ideias. Como afirmei anteriormente, o valor só se expressa socialmente, e os próprios marginalistas sabem disso, mas é frequente este tipo de argumento desonesto.

As escolhas “subjetivas” partem de preços objetivos definidos pelos custos de produção. Por isso a TVT, mas não a teoria da utilidade marginal, pode ser comprovada empiricamente.

O que podemos extrair das argumentações acima:
- Sendo assim, no processo de circulação de mercadoria, existe um valor total em circulação. Esse valor (que é o que deveria estar em discussão sob a perspectiva científica) é real, material, não um valor subjetivo infalseável. E esse valor não muda meramente na circulação. Se o valor total continua o mesmo sempre, então economia se torna um jogo de soma zero, e quem está obtendo mais valor está tirando esse valor de alguém que está perdendo.
- Contudo, valor claramente é criado. Só que não é criado no processo de circulação, e sim no de PRODUÇÃO.
- Sendo assim, sempre que alguém se apropria de valor, está se apropriando de um valor que não foi criado durante o processo de circulação, e sim de um valor criado no processo de produção.
- Esse valor criado no processo de produção mas apropriado durante o processo de circulação é o que nós, marxistas, chamamos de mais-valia.
- A conclusão é que ainda que você não concorde que o que é materialmente igual entre as duas mercadorias (no exemplo, Mario e Zelda) seja o tempo de trabalho socialmente necessário para produzir cada uma (ou seja, a teoria de valor-trabalho marxista) e parta de uma nova perspectiva de valor, é possível chegar a uma definição concreta de mais-valia partindo de uma perspectiva materialista e falseável.

Vamos para mais outro exercício mental para analisarmos o mesmo processo "de perto"?

Considere isto. Suponhamos que os skates fossem fixados em 100 reais, que é o preço máximo que a grande maioria das pessoas os compraria e que traria maior lucro. Agora vamos dizer que a nova geração de pessoas que está crescendo e começando a se tornar agentes econômicos realmente gosta de skates, e até compraria skates por 1000 reais se fossem esse preço. Suponha também que a quantidade de pessoas que comprariam skates em toda a nova geração seria exatamente a mesma da geração anterior, de modo que não haveria aumento de demanda - supomos também que as pessoas comprem um skate para uso e não para colecionar (a utilidade marginal cai bruscamente); isto é, não irá comprar 10 skates só porque elas comprariam um skate por 1000. Como diabos, então, a avaliação subjetiva de que as pessoas comprariam skates a 1000 reais seria transferida para o mercado? Qual seria o mecanismo para isso? Não é como se as pessoas deixassem de comprar skates por serem mais baratos que o que eles acreditam que valem; isso não faz sentido - as pessoas sempre querem coisas mais baratas do que os preços-limite em que as comprariam.

Vamos assumir, todavia, que os chamados subjetivistas estejam corretos, e realmente os skates passem a custar 1000 reais.

Veja que os capitalistas que produziam skates anteriormente lucravam vendendo skate a 100 reais. Isto significa que o custo de produção do skate é menor que o seu preço anterior de 100 reais; digamos, 80 reais, dando uma taxa de lucro de 25%. Então, com a mudança de preço para 1000 reais, eles passarão a ter uma taxa de lucro absurda, de mais de 1000%. Capitalistas de outras indústrias, que não têm apego algum a seus produtos exceto dos lucros que lhes trazem, atraidos pela taxa de lucro altíssima da indústria de skate, muito maior que de suas respectivas indústrias, tirariam capital delas e poriam em produção de skate. A competição entre esses capitalistas, a superprodução de skate que viria consequentemente, iria reduzir os preços do skate, reduzindo a taxa de lucro. Isso iria acontecer até uma certa normalização, isto é, quando a taxa de lucro descer para um ponto similar aos de outras mercadorias.

Portanto parece ter uma relação entre os preços e a taxa de lucro média da classe capitalista. Isto é, o preço das mercadorias parece orbitar, em longo termo, próximo a um ponto onde a taxa de lucro que provém de vendê-las, em equilíbrio de oferta e demanda, não se diferencia muito da taxa de lucro média da classe capitalista (isso a propósito é idéia do David Ricardo). Parece, também, que a demanda influencia muito mais na quantidade que vai ser produzida de uma mercadoria dado seu "preço natural" (esse ponto em que os preços orbitam, próximo de uma taxa de lucro média no equilíbrio) do que nesse "preço natural" em si. A pergunta que fica é: o que determina a taxa de lucro média? Dica: tem a ver com a taxa de extração de mais-valor média.

Se os lucros pudessem ser explicados apenas em termos de comprar barato para vender caro, então, acima de tudo, essas transações se cancelariam quando olhamos para o mercado como um todo, pois qualquer lucro cancelará qualquer perda. Por exemplo, se alguém comprar um produto por, digamos, $20 e o vender a $25, não haverá excedente geral, pois outra pessoa terá que pagar $20 por algo que custa $25. Em outras palavras, o que uma pessoa ganha como vendedor, outra perderá como comprador e nenhum excedente líquido foi criado. Em outras palavras, os capitalistas não lucram simplesmente às custas uns dos outros. Há uma criação de excedente em vez de mera redistribuição de um determinado produto. Isso significa que o capitalismo se baseia na criação de excedentes e não na mera redistribuição de uma determinada soma de produtos. Se assim não fosse, a quantidade de bens na economia não aumentaria, o crescimento não existiria e tudo o que aconteceria é que a distribuição de bens mudaria, dependendo das transações realizadas. Tal mundo seria um mundo sem produção e, consequentemente, não realista (seria o mundo utópico da teoria neoclássica). Isso mostra a fraqueza das tentativas de explicar a fonte dos lucros em termos de mercado e não de produção. Embora o mercado possa explicar como, talvez, um conjunto específico de bens e excedentes é distribuído, ele não pode explicar como um excedente é gerado em primeiro lugar. Para entender como um excedente é criado, precisamos olhar para o processo de criação de valor. Para isso, é preciso olhar a produção para ver se há algo que produz mais do que se paga. Anarquistas, como outros socialistas, argumentam que isso é trabalho e, consequentemente, que o capitalismo é um sistema explorador.

Um bom jogador de pôquer usa equipamentos (capital), corre riscos, atrasa a gratificação, se envolve em comportamento estratégico, tenta novos truques (inova), sem falar em trapaças, e pode obter grandes ganhos. No entanto, nenhum produto excedente resulta de tal comportamento; os ganhos do jogador são simplesmente redistribuições de outros sem que ocorra nova produção. Para um ganhar, o resto deve perder.

Em suma, nossa discussão sobre a exploração sob o capitalismo é, antes de tudo, uma discussão de toda a economia. Estamos nos concentrando em como o valor (bens e serviços) e a mais-valia (lucros, aluguel e juros) são produzidos e não como são distribuídos. A distribuição de bens entre as pessoas e a divisão de renda em salários e mais-valia entre as classes é uma preocupação secundária, pois isso só pode ocorrer sob o capitalismo se os trabalhadores produzirem bens e serviços para vender (isso é o oposto direto da economia convencional, que assume uma economia com quase nenhuma discussão sobre como os meios escassos são organizados para produzir produtos, toda a ênfase está nas trocas de bens prontos).

Adendo 1: é verdade que, se a sua mercadoria é um ítem único, exclusivo, não reproduzível, como uma peça de arte, seu preço é basicamente leiloado e depende apenas dos caprichos dos potenciais consumidores competindo entre si para consegui-lo. Porém não é disso que a economia sobrevive, e a esmagadora maioria das mercadorias são produtos reproduzíveis, e é disso que estamos interessados.

Adendo 2: vale notar que certas indústrias podem ter taxas de lucros maiores que a média, mas sempre vale o mesmo: se alguém desvia da taxa de lucro média vendendo mais caro, outros irão perder taxa de lucro (pois os que passam a ter uma taxa maior, passam a absorver mais o poder de compra da sociedade e os outros passam a não conseguir vender todos os seus produtos ou são forçados a baixar seus preços).

Exemplos em que taxa de lucro pode se manter mais alta que a média são, por exemplo, monopólio, ou mercadorias em que a fluidez do capital é lenta, como por exemplo a indústria de Whisky, que demora décadas apra ser produzido, ou em mercado nicho, que pode manter taxa de lucro alta pois não vende em grandes quantidades e portanto não atrai grandes capitalistas.

A teoria do valor de Marx (o valor do trabalho é um investimento) é uma teoria que explica a sociedade capitalista, não a sociedade escrava ou feudal onde as relações mercantis eram um segundo plano e eram até marginais, então não há uma naturalização do capitalismo, dizendo que as relações capitalistas são eternas, imutáveis e não é produto de um longo e complexo processo de desenvolvimento das sociedades ao longo da história que só surgiram há pouco menos de 500 anos, portanto, não poderia haver uma teoria universal e supra-histórica do valor, pois não é a mesma coisa no feudalismo e no eslavismo. Naturalizando relações comerciais que têm pouco mais de 500 anos, e o comércio em geral não nos acompanha nem 5% da nossa existência. Por isso Aristóteles acabou admitindo - em seu trabalho sobre crematística natural e antinatural - que não encontrou o fundamento do valor na troca porque partiu de uma sociedade necessariamente desigual como a escravidão.

Reduzir o capitalismo a apenas trocas é fútil, pois ignora a competição, a reprodução em escala ampliada, a homogeneização do trabalho (que não existia em sociedades necessariamente desiguais), a existência de um equivalente geral universal e uma taxa geral de lucro. Nem a Escola Austríaca usa essa definição. Mises define capitalismo como o arranjo produtivo que vai surgir na Inglaterra Industrial, e se a gente se apegar a essa definição, capitalismo já não é mais isso. Trocas existem em qualquer sistema, o que difere é a utilidade que costumam ter e até que ponto se extendem. No feudalismo, por exemplo, existiam alódios comunais que tinham literalmente livre-mercado e não eram capitalistas, porque os camponeses tinham acesso direto aos meios de produção e etc. Para mim, a definição mais aproximada do que seria capitalismo (isso é muito discutido) é a do Karl Polanyi, que diz que é quando a terra e o trabalho são mercantilizados, e então, para isso, tem que haver separação entre produtor e meio de produção, confiscos de terra, manutenção do sistema de posses para se transformar em propriedade jurídica, e por aí vai.

Defino minha teoria dentro dos marcos em que atua, reconhecendo a especificidade de certas condições históricas, não é exclusão porque se você perceber porque é inclusão, as relações mercantis no capitalismo não podem ser entendidas sem a reprodução em escala ampliada, competição e formação da taxa geral de lucro, algo que não existia em uma relação mercantil arcaica. A teoria austríaca na aparência parece ser verdadeira porque parte de uma suposta subjetividade solipsística, quase qualquer coisa poderia ser explicada pela subjetividade. A psicanálise também usa esse argumento, por isso sempre cai em naturalizações como a escola austríaca e neoclássica. Não é surpreendente como von Mises ficou animado com a obra de Freud.

O capitalismo tem suas peculiaridades em que não é comparável a outros modos de produção onde essas relações eram diametralmente diferentes. Os teóricos burgueses ficam querendo homogeneizá-las, se isso é para subordiná-las a uma única teoria ou arcabouço teórico como a teoria subjetiva, esvaziando toda sua determinação de conteúdo de uma certa forma de produção específica e com regras próprias.

Trocas sempre existiram, não remeta o capitalismo ao passado, como se fosse algo natural do ser humano. Como se o espírito capitalista sempre esteve no ser humano, pronto para florescer (que na verdade foi provado como falso pelo Barter Myth, apenas economias falidas usavam escambo, ou seja, o escambo só surgiu depois do dinheiro). O uso do "voluntário" para a definição de um sistema econômico é insuficiente. É preciso haver uma definição materialista, que explica como o trabalho é alocado, como que a produção é feita, como que os produtos do trabalho são distribuídos, quais são as classes, quem trabalha/quem não trabalha, etc, mas ignora-se tudo isso e fala apenas da esfera de circulação e projetam uma qualidade individual (ser voluntário, ser consentido) em toda essa circulação. Vira uma definição idealista, que depende das ideias que passam na cabeça dos indivíduos. Se as pessoas passam a achar que a troca não é voluntária, por algum tipo de coerção mesmo que não por parte de um indivíduo, mas de uma circunstância material (tipo vender força de trabalho ou passar fome) não seria capitalismo por essa definição. Mas é claro, de acordo com a praxeologia, se você trocou, é porque é voluntário, então toda essa questão de ser voluntário é inútil. Não explica nada do nosso sistema e a única motivação é ideóloga; a motivação é fazer a gente aceitar o sistema capitalista como justo e correto, mesmo que seja uma bosta, milhões de pessoas passando fome no mundo, a gente trabalhando mais que 50h semanais, com medo de perder o trabalho, com pai e mãe sem aposentadoria, etc. De acordo com a praxeologia isso tudo é natural, essa definição deles de voluntário é tão ridícula que dá para argumentar que um assalto é voluntário. Ou você entrega seu celular, ou você leva tiro na cabeça. Se você resolveu entregar o celular, você agiu, logo foi voluntário. Você pesou 2 opções e escolheu a primeira. Acho que é porque para eles, uma situação de coerção só existe se for um indivíduo conscientemente causando isso, com ameaça de violência direta. Se for uma situação onde não existe um sujeito que cause isso, ou até se tiver mas se a ameaça for de violência indireta (tipo demitir a pessoa e manchar seu nome), então não é coerção e as escolhas são voluntárias.

A "teoria subjetiva do valor" não é uma teoria. É usada apenas para justificar a maneira como as coisas parecem ser, que não é a questão da ciência. A teoria subjetiva do valor é falada apenas uma vez no início e nunca é mencionada novamente depois.

O "objetivo" da economia clássica era analisar as condições de (re)produção em uma economia que cria excedente reproduzindo seus insumos como mercadorias (produzindo mercadorias por meio de outras mercadorias) - isso poderia dar uma dica de por que o trabalho primário de Marx é chamado de capital, e não de trabalho: o tempo de trabalho socialmente necessário foi empregado como numerário, ou seja, uma maneira de medir o capital heterogêneo em um sentido semelhante ao da "mercadoria padrão" de Ricardo e do "preço natural" de Smith - embora ele deu um passo adiante e frequentemente se revestiu de uma análise social mais qualitativa.

No caso da renda social continuamente reproduzida, Marx et. al. teorizou que o preço de tal mercadoria viria a girar em torno dos preços de produção (lucro normal do preço de custo). A oferta e a demanda viriam a determinar os preços de curto prazo, mas os economistas clássicos estavam interessados ​​nos preços que satisfaziam as condições de reprodução para uso - os preços correspondendo a alguma "distribuição" de capital tal que as necessidades e desejos atuais dos atores do mercado estão sendo met- e, portanto, os preços correspondentes a um equilíbrio de estado estável. Considere, por exemplo, uma determinada inovação ou desenvolvimento tecnológico - por exemplo, a invenção do computador Apple. Em certo sentido, o computador Apple na garagem de Steve Jobs pode ser considerado uma mercadoria fundamentalmente não reproduzível - um bem escasso, uma obra de arte, etc. Mas, o computador passa a ser um valor de uso, uma mercadoria e capital é progressivamente alocado para a (re)produção de computadores apple a fim de satisfazer a necessidade da sociedade por computadores Apple - e, portanto, a reprodução do capital necessário para produzir os próprios computadores Apple. O que antes era um bem não-reproduzível, cujos preços de mercado eram afetados espontaneamente pela oferta e demanda, torna-se uma mercadoria reproduzível e os economistas clássicos têm - para melhor ou para pior - dado como certo que nosso foco econômico deveria ser desde o início nas commodities que reproduzimos para uso.

Portanto, voltando à parte acima sobre preços de equilíbrio girando em torno do preço de produção: em uma inovação em um mercado, os preços flutuariam de acordo com a oferta e demanda, os lucros subiriam e haveria uma cascata na qual as preferências mudam, as empresas fazem o mercado decisões de entrada, e a nova tecnologia torna-se integrada nas condições (re) produtivas da economia - e sem barreiras à entrada (como os economistas em geral tendem a assumir), uma vez que um "estado estável de reprodução para uso" seja alcançado, os preços iriam assemelham-se ao preço de produção e os lucros a uma "taxa normal de lucro".

Os economistas marginalistas essencialmente pegaram o que Ricardo et. al. pensou como um caso especial - não reproduzível, bens escassos (arte, água convenientemente brotando do solo em um deserto, a "parábola das pedras de meteoro" de Marshall, terra não marginal em certo sentido também se qualifica aqui) e aplicaram sua teoria de renda em toda a economia. O que se aplicava a ganhos marginais de terra (e recompensa incremental de semear a terra) se aplicaria igualmente à busca de arte, mas também a beber café, barganhar por pão, etc. E isso é muito bom - mas o adepto das teorias clássicas de valor objetaria que isso cai para uma certa falácia de composição e, em particular, atinge uma parede de tijolos quando se trata de medição de capital heterogêneo.
